\documentclass[aspectratio=169]{beamer}

\usepackage{fontspec}
\setmainfont[Ligatures=TeX]{Linux Libertine O}

\input{beamer-macros}

\input{mintedSettings}

\makeatletter
\newcommand\mpar@math[3]{\ensuremath{\left(#1\right)\ifnempty{#2}{_{#2}}\ifnempty{#3}{^{#3}}}}
\newcommand\mpar@text[3]{\ensuremath{(#1)\ifnempty{#2}{_{#2}}\ifnempty{#3}{^{#3}}}}
\newcommand\mpar@belowabove[3]{\mathchoice{\mpar@math{#1}{#2}{#3}}{\mpar@text{#1}{#2}{#3}}{\mpar@text{#1}{#2}{#3}}{\mpar@text{#1}{#2}{#3}}}

\def\mpar@grabbelow#1#2#3_#4{%
  \mpar@grab{\ifnempty{#1}{#1, }#4}{#2}{#3}%
}
\def\mpar@grabbove#1#2#3^#4{%
  \mpar@grab{#1}{\ifnempty{#2}{#2, }#4}{#3}%
}
\newcommand\mpar@grab[3]{%
  \@ifnextchar_{\mpar@grabbelow{#1}{#2}{#3}}%
  {\@ifnextchar^{\mpar@grababove{#1}{#2}{#3}}%
  {\mpar@belowabove{#3}{#1}{#2}}}%
}

\newcommand\mpar{\mpar@grab{}{}}
\makeatother

\newcommand\funp{\mpar}
\newcommand\funu[1]{\ifnempty{#1}{\funp{#1}}}
\newcommand\fund[2]{\ifnempty{#1#2}{\funp{\sep{#1}{#2}}}}
\newcommand\funt[3]{\ifnempty{#1#2#3}{\funp{\sept{#1}{#2}{#3}}}}
\newcommand\funq[4]{\ifnempty{#1#2#3#4}{\funp{\sepq{#1}{#2}{#3}{#4}}}}

\newcommand\sep[2]{#1\ifnempty{#1}{\ifnempty{#2}{,}}#2}
\newcommand\sept[3]{\sep{#1}{#2}\ifnempty{#1#2}{\ifnempty{#3}{,}}#3}
\newcommand\sepq[4]{\sept{#1}{#2}{#3}\ifnempty{#1#2#3}{\ifnempty{#4}{,}}#4}

\newcommand\evalr{\ensuremath{\Downarrow}}

\newcommand*\seq[2]{\mathit{seq}\ #1\ #2}
\newcommand*\seqx[1]{\mathit{seq}_1\ #1}
\newcommand*\seqxx{\mathit{seq}_2}
\newcommand*\rseq[2]{#1 ; #2}

\newcommand*\abort[1]{\mathbf{abort}\ifnempty{#1}{\,#1}}

\usepackage{mathpartir}

\newcommand\emphb{\textbf}

\newcommand\ldefinition[2]{
	\draw [DarkButter, thick, ->] (#1) to [bend right = 40] (#2) ;
}

\newcommand{\retn}{\ilc{ret}\xspace}
\newcommand{\bindn}{\ilc{bind}\xspace}
\newcommand\inferred[1]{\raisebox{.5ex}{\textcolor{gray}{\small\texttt\,#1}}}
\newcommand\inferredfun[2]{\inferred{#1\,\(\to\)\,#2}}
\newcommand\inferredfmap[2]{\inferred{#1\,\(\leadsto\)\,#2}}
\newcommand\inferredbind[4]{\inferred{#1\,\(\to\)\,(#2\,\(\to\)\,#3)\,\(\to\)\,#4}}
\newcommand\typen{\ilc{Type}\xspace}
\newcommand\lfont[1]{\mbox{\texttt{\lowercase{#1}}}}


\renewcommand\totalmeaningfulframenumber{15}

\title{Hiérarchies de Monades}
\author{Jean Abou Samra, \textbf{Martin Bodin}, et Yannick Zakowski}
\institute{Inria}
% \date{7 Février 2023}
\date{27 Mars 2023}

\begin{document}

\begin{frame}
	\titlepage

	\begin{center}
		Spades \includegraphics[height=2ex]{images/Spades.png}

		\url{martin.bodin@inria.fr}
	\end{center}
\end{frame}

% Formaliser des langages de programmation en Coq.
% Coq est un langage fonctionnel pur : Comment représenter les effets de bords ?
\begin{frame}
	\frametitle{Formaliser des langages de programmation en Coq\minicoqlogo{}}

	\begin{centertikz}
		\node (coq) {\includegraphics[width = 2cm]{images/CoqLogo.png}} ;
		\node [below = -5mm of coq, xshift=-1ex, Plum] {Coq} ;
		\node [left = 2cm of coq, yshift = 2cm] (js) {\includegraphics[width = 1cm]{images/js.png}} ;
		\node [below = 1cm of js] (wasm) {\includesvg[width = 1cm]{images/WebAssembly.svg}} ;
		\node [below = 1cm of wasm] (R) {\includegraphics[width = 1cm]{images/Rlogo.png}} ;

		\draw[->, thick, DarkPlum] (js) to [out = 0, in = 180] (coq) ;
		\draw[->, thick, DarkPlum] (wasm) to [out = 0, in = 180] (coq) ;
		\draw[->, thick, DarkPlum] (R) to [out = 0, in = 180] (coq) ;
	\end{centertikz}

\end{frame}

\section{Des effets de bords dans un langage fonctionnel pur~?}
\sectionframe*{Des effets de bords dans \\ un langage fonctionnel pur~?}

% On peut ajouter un état qui se propage.
% Mais problème : c’est facile de se tromper d'état s quand on utilise ces structures. Et si on fait une faute de frappe et qu'on utilise s1 au lieu de s2 ?
\begin{frame}[fragile]
	\frametitle{Premier essai~: on encode un état \camlinline{state}}

\begin{overlayarea}{\textwidth}{6cm}
\begin{onlyenv}<1>
\begin{camlcode}
type state
type var

val read : state -> var -> int
val write : state -> var -> int -> state
\end{camlcode}
\end{onlyenv}
\begin{onlyenv}<2->
\begin{camlcode}
type state
type var

val read : state -> var -> int
val write : state -> var -> int -> state


let example (s1 : state) =
  let s2 = write s1 "x" 42 in
  let v = read "y" s2 in
  let s3 = write @\eanchor{problem}@s1 "z" (v + 1) in
  (v, s3)
\end{camlcode}
\end{onlyenv}
\end{overlayarea}
	\onslide<3>{
\begin{overlaytikz}
	\node[draw=Plum, thick, ellipse, fit= {(problem)},xshift=2ex,yshift=2ex] {} ;
\end{overlaytikz}
}

\end{frame}

% En fait, plus généralement, comment faire pour ne pas se mélanger les états ?
% Pour forcer une utilisation séquentielle ?
% => On veut formaliser la séquence, d'où le bind.
% => Ça fonctionne parce qu'on ne peut pas sortir de la monade.
\begin{frame}[fragile]
	\frametitle{Comment forcer la séquence~?}
	\framesubtitle{Entrez dans la monade}

\begin{overlayarea}{\textwidth}{6cm}
\begin{onlyenv}<1>
\begin{camlcode}
type 'a m

val ret : 'a -> 'a m
val bind : 'a m -> ('a -> 'b m) -> 'b m
\end{camlcode}
\end{onlyenv}
\begin{onlyenv}<2>
\begin{camlcode}
type 'a m

val ret : 'a -> 'a m
val bind : 'a m -> ('a -> 'b m) -> 'b m

val read : var -> int m
val write : var -> int -> unit m
\end{camlcode}
\end{onlyenv}
\begin{onlyenv}<3>
\begin{camlcode}
type 'a m

val ret : 'a -> 'a m
val bind : 'a m -> ('a -> 'b m) -> 'b m

val read : var -> int m
val write : var -> int -> unit m


let example =
  bind (write "x" 42) (fun () ->
  bind (read "y") (fun v ->
  bind (write "z" (v + 1)) (fun () ->
  ret v)))
\end{camlcode}
\end{onlyenv}
\begin{onlyenv}<4>
\begin{camlcode}
type 'a m

val ret : 'a -> 'a m
val bind : 'a m -> ('a -> 'b m) -> 'b m

val read : var -> int m
val write : var -> int -> unit m


let example =
  write "x" 42 ;%m
  let%m v = read "y" in
  write "z" (v + 1) ;%m
  ret v
\end{camlcode}
\end{onlyenv}
\end{overlayarea}

% Monades
% Une monade, c'est ret + bind + des opérations de base.
% (Oui, ça a beaucoup bougé depuis Leibniz)
%
\end{frame}

% Exemples.
% État.
% Erreur.
% État + erreur.

\begin{frame}[fragile]
	\frametitle{Monade d'état}

\begin{camlcode}
type 'a m = state -> ('a * state)

let ret (v : 'a) : 'a m = fun s -> (v, s)
let bind (r : 'a m) (k : 'a -> 'b m) : 'b m =
  fun s -> let (v, s') = (r s) in k v s'

let read (x : var) : int m = fun s -> (s[x], s)
let write (x : var) (v : int) : unit m = fun s -> ((), s[x <- v])
\end{camlcode}

\end{frame}

\begin{frame}[fragile]
	\frametitle{Monade d'erreur}

\begin{camlcode}
type 'a m =
  | OK of 'a
  | Error of exn

let ret (v : 'a) : 'a m = OK v
let bind (r : 'a m) (k : 'a -> 'b m) : 'b m =
  match r with
  | OK v -> k v
  | Error exn -> Error exn

let fail (e : exn) : 'a m = Error e
\end{camlcode}

\end{frame}

\begin{frame}[fragile]
	\frametitle{Monade d'état et d'erreur}

\begin{camlcode}
type 'a res =
  | OK of 'a
  | Error of exn

type 'a m = state -> ('a * state) res

let ret (v : 'a) : 'a m = fun s -> OK (v, s)
let bind (r : 'a m) (k : 'a -> 'b m) : 'b m =
  fun s ->
    match r s with
    | OK (v, s') -> k v s'
    | Error exn -> Error exn

let read (x : var) : int m = fun s -> OK (s[x], s)
let write (x : var) (v : int) : unit m = fun s -> OK ((), s[x <- v])
let fail (e : exn) : 'a m = fun s -> Error e
\end{camlcode}

\end{frame}

% On a une monade qui commence à se complexifier : et si on voulait justement se simplifier les preuves ?
% Plus une structure est compliquée, plus les preuves sont compliquées.
\begin{frame}[fragile]

	\begin{centertikz}
		\node (code) {
	\begin{minipage}{.5\textwidth}
\begin{camlcode}
let example =
  write "x" 42 ;%m
  let%m v = read "y" in
  write "z" (v + 1) ;%m
  ret v
\end{camlcode}
	\end{minipage}
		} ;

	\onslide<2>{
		\node[below right = 2em of code, xshift = 15mm] (state) {Monade d'état} ;
		\node[above right = 2em of code, xshift = 15mm] (stateerr) {Monade d'état et d'erreur} ;

		\draw[->, thick, DarkPlum] (code) to [out = 0, in = 180] (state) ;
		\draw[->, thick, DarkPlum] (code) to [out = 0, in = 180] (stateerr) ;
		}

	\end{centertikz}

\end{frame}


\section{Morphismes de monade}
\sectionframe**{Morphismes de monade}{
	\begin{centertikz}
		\node (ma) {\texttt{m1}} ;
		\node[below = 1ex of ma] (reta) {\texttt{ret\%m1}} ;
		\node[below = 1ex of reta] (binda) {\texttt{bind\%m1}} ;
		\node[right = 2cm of ma] (mb) {\texttt{m2}} ;
		\node[below = 1ex of mb] (retb) {\texttt{ret\%m2}} ;
		\node[below = 1ex of retb] (bindb) {\texttt{bind\%m2}} ;

		\draw [->, double, thick, Plum] (ma) -- (mb) ;
		\draw [->, double, thick, Plum] (reta) -- (retb) ;
		\draw [->, double, thick, Plum] (binda) -- (bindb) ;
	\end{centertikz}
}


% Exemples.
% État => État + erreur
% Erreur => État + erreur
% monade identité => État
% monade identité => Erreur

% montrer le treillis. Puis le treillis de signatures.
% invariant gratuit sur read_only : la valeur de la variable ne change pas. % TODO
% treillis de signatures de R.
% mais zut, pourquoi on prendrait une monade compliquée si on n'utilise pas toutes ses actions
% réponse : le programme dans son intégralité oui, mais les parties de programme non.

\begin{frame}
	\frametitle{Hiérarchie de morphismes}

	\begin{center}
		\begin{tikzpicture}[node distance = 15mm]
				\node (Ldecl) {} ;

			\begin{scope}
				\node [below right = 3cm of Ldecl, xshift = 1cm, yshift=2cm] (Sdecl) {Signatures} ;
				\node [below = 2ex of Sdecl] (sRW) {\(\{\mbox{\ilc{read}}, \mbox{\ilc{write}}, \mbox{\ilc{fail}}\}\)} ;
				\node [below right of = sRW] (sW) {\(\{\mbox{\ilc{read}}, \mbox{\ilc{write}}\}\)} ;
				\node [below left of = sRW] (sR) {\(\{\mbox{\ilc{fail}}\}\)} ;
				\node [below left of = sW] (sV) {\(\emptyset\)} ;
				\draw[->] (sV) -- (sW) ;
				\draw[->] (sW) -- (sRW) ;
				\draw[->] (sV) -- (sR) ;
				\draw[->] (sR) -- (sRW) ;
				\node [draw, rectangle, rounded corners, fit=(Sdecl)(sRW)(sR)(sW)(sV)] (Sscope) {};
			\end{scope}

			\begin{scope}
				\node [below left = 3cm of Ldecl, xshift = -1cm, yshift=2cm] (Mdecl) {Monades} ;
				\node [below = 2ex of Mdecl] (mRW) {état + erreur} ;
				\node [below right of = mRW] (mW) {état} ;
				\node [below left of = mRW] (mR) {erreur} ;
				\node [below left of = mW] (mV) {pure} ;
				\draw[->] (mV) -- (mW) ;
				\draw[->] (mW) -- (mRW) ;
				\draw[->] (mV) -- (mR) ;
				\draw[->] (mR) -- (mRW) ;
				\node [draw, rectangle, rounded corners, fit=(Mdecl)(mRW)(mR)(mW)(mV)] (Mscope) {};
			\end{scope}

			\draw[->, thick, DarkPlum] (Sscope) -- node [below] {interprétation des actions} (Mscope) ;
		\end{tikzpicture}
	\end{center}
\end{frame}


\begin{frame}[fragile]
	\begin{overlayarea}{\textwidth}{8cm}
	\begin{onlyenv}<1>
\begin{camlcode}
type 'a pure                       type 'a state
type 'a error                      type 'a state_error

val fmap_pure_error : 'a pure -> 'a error
val fmap_pure_state : 'a pure -> 'a state
val fmap_error_state_error : 'a error -> 'a state_error
val fmap_state_state_error : 'a state -> 'a state_error

let example : int state =
  write "x" 42 ;%state
  let%state v = read "y" in
  write "z" (v + 1) ;%state
  ret v

let bigger_example : int state_error =
  let%state_error v = fmap_state_state_error example in
  if v = 0 then fail Not_found
  else ret 18
\end{camlcode}
	\end{onlyenv}
	\begin{onlyenv}<2>
\begin{camlcode}
type 'a pure                       type 'a state
type 'a error                      type 'a state_error

(* Hiérarchie de monades. *)
(* ... *)



let example (* : int state *) =
  write "x" 42 ;%
  let% v = read "y" in
  write "z" (v + 1) ;%
  ret v

let bigger_example (* : int state_error *) =
  let% v = example in
  if v = 0 then fail Not_found
  else ret 18
\end{camlcode}
	\end{onlyenv}
	\end{overlayarea}
\end{frame}

\section{\ilc{bind} hétérogène}
\begin{frame}[fragile]
	\frametitle{\ilc{bind} hétérogène}

	\begin{overlayarea}{\textwidth}{3cm}
	\begin{onlyenv}<1>
\begin{camlcode}
val bind : 'a m1 -> ('a -> 'b m2) -> 'b m3
\end{camlcode}
	\end{onlyenv}
	\begin{onlyenv}<2>
\begin{camlcode}
val bind : @\(\forall\)@ i j, 'a m#i -> ('a -> 'b m#j) -> 'b m#(i @\(\sqcup\)@ j)
\end{camlcode}
	\end{onlyenv}
	\end{overlayarea}
\end{frame}


\begin{frame}
	\frametitle{Hiérarchie de monades}

	\begin{center}
		\begin{tikzpicture}[node distance = 15mm]
			\visible<2->{
			\begin{scope}
				\node (Ldecl) {Indices} ;
				\node [below = 2ex of Ldecl] (RW) {\lfont{SE}} ;
				\node [below right of = RW] (W) {\lfont{S}} ;
				\node [below left of = RW] (R) {\lfont{E}} ;
				\node [below left of = W] (V) {\lfont{V}} ;
				\draw[->] (V) -- (W) ;
				\draw[->] (W) -- (RW) ;
				\draw[->] (R) -- (RW) ;
				\draw[->] (V) -- (R) ;
					\node [draw, rectangle, rounded corners, fit=(Ldecl)(RW)(W)(R)(V)] (Lscope) {};
			\end{scope}
			}

			\begin{scope}
				\node [below right = 3cm of Ldecl, xshift = 1cm] (Sdecl) {Signatures} ;
				\node [below = 2ex of Sdecl] (sRW) {\(\{\mbox{\ilc{read}}, \mbox{\ilc{write}}, \mbox{\ilc{fail}}\}\)} ;
				\node [below right of = sRW] (sW) {\(\{\mbox{\ilc{read}}, \mbox{\ilc{write}}\}\)} ;
				\node [below left of = sRW] (sR) {\(\{\mbox{\ilc{fail}}\}\)} ;
				\node [below left of = sW] (sV) {\(\emptyset\)} ;
				\draw[->] (sV) -- (sW) ;
				\draw[->] (sW) -- (sRW) ;
				\draw[->] (sV) -- (sR) ;
				\draw[->] (sR) -- (sRW) ;
				\node [draw, rectangle, rounded corners, fit=(Sdecl)(sRW)(sR)(sW)(sV)] (Sscope) {};
			\end{scope}

			\begin{scope}
				\node [below left = 3cm of Ldecl, xshift = -1cm] (Mdecl) {Monades} ;
				\node [below = 2ex of Mdecl] (mRW) {état + erreur} ;
				\node [below right of = mRW] (mW) {état} ;
				\node [below left of = mRW] (mR) {erreur} ;
				\node [below left of = mW] (mV) {pure} ;
				\draw[->] (mV) -- (mW) ;
				\draw[->] (mW) -- (mRW) ;
				\draw[->] (mV) -- (mR) ;
				\draw[->] (mR) -- (mRW) ;
				\node [draw, rectangle, rounded corners, fit=(Mdecl)(mRW)(mR)(mW)(mV)] (Mscope) {};
			\end{scope}

			\visible<2>{
			\draw[->, thick, DarkPlum] (Lscope) to [bend left = 30] node [above, sloped] {réification} (Sscope.north) ;
			\draw[->, thick, DarkPlum] (Lscope) to [bend right = 30] node [above, sloped] {réification} (Mscope.north) ;
			}
			\draw[->, thick, DarkPlum] (Sscope) -- node [below] {interprétation des actions} (Mscope) ;
		\end{tikzpicture}
	\end{center}
\end{frame}

% remontrer le type de bind, puis animation avec trois monades différentes, puis avec m3 = m1 join m2.
% si vous avez compris ça, vous avez compris l'exposé : point de vue utilisateur.
% Se focaliser sur la version treillis, mais indiquer qu'on a en fait 4 versions dans le papier.

\begin{frame}[fragile]
	\frametitle{Merci pour votre attention~!}

\begin{camlcode}
val bind : @\(\forall\)@ i j, 'a m#i -> ('a -> 'b m#j) -> 'b m#(i @\(\sqcup\)@ j)
\end{camlcode}

\begin{camlcode}
let example (* : int state *) =
  write "x" 42 ;%
  let% v = read "y" in
  write "z" (v + 1) ;%
  ret v

let bigger_example (* : int state_error *) =
  let% v = example in
  if v = 0 then fail Not_found
  else ret 18
\end{camlcode}
\end{frame}

\frame{\tableofcontents}
\sectionframe*{Bonus}

\newcommand\questiontoc{
    %\begin{multicols}{2}
    \begin{enumerate}
				\item \hyperlink{frame:monads}{Monades de lecture seule, écriture seule, etc.},
				\item \hyperlink{frame:R}{R est un langage dynamique},
				\item \hyperlink{frame:definition:langage}{Quelle est la définition d’un langage~?},
				\item \hyperlink{frame:jscert}{JSCert},
				\item \hyperlink{frame:CoqR}{CoqR},
				\item \hyperlink{frame:correspondance:lignes}{Correspondance ligne à ligne},
				\item \hyperlink{frame:jscert:proof}{Preuve dans JSCert},
				\item \hyperlink{frame:tailles:semantiques}{Tailles de sémantiques}.
    \end{enumerate}
    %\end{multicols}
}

\frame{\questiontoc}

\begin{frame}[fragile]
	\label{frame:R}
    \frametitle{R \hfill\hfill\hfill\hfill\includegraphics[height=2.5ex]{images/Rlogo.png}}

\begin{Rcode}
v <- c(11, 12, 13, 14, 15)
v[1]                         # Retourne 11@\pause@
indices <- c(3, 5, 1)
v[indices]                   # Retourne c(13, 15, 11)@\pause@
v[-2]                        # Retourne c(11, 13, 14, 15)@\pause@
v[-indices]                  # Retourne c(12, 14)@\pause@
v[c(0, 2.9)]                 # Retourne 12@\pause@
v[c(FALSE, TRUE, FALSE)]     # Retourne c(12, 15)@\pause@
v["a"]                       # Retourne NA@\pause@
f <- function(a, b)
       v[a + b]              # ??@\pause@
'[' <- function (a, b) 42
v[indices]                   # Retourne 42
\end{Rcode}

\end{frame}

\frame{\questiontoc}

\newsavebox\duffdevice

\begin{lrbox}{\duffdevice}
\begin{minipage}{57mm}
\begin{ccode}
register n = (count + 7) / 8;
switch (count % 8) {
case 0: do { *to = *from++;
case 7:      *to = *from++;
case 6:      *to = *from++;
case 5:      *to = *from++;
case 4:      *to = *from++;
case 3:      *to = *from++;
case 2:      *to = *from++;
case 1:      *to = *from++;
        } while (--n > 0);
}
\end{ccode}
\end{minipage}
\end{lrbox}

\begin{frame}[fragile]
	\label{frame:definition:langage}
	\frametitle{Quelle est la définition d’un langage~?}
	\framesubtitle{Cela dépend à qui on demande.}

	\circularPresentation[30mm][locnode yellow][\ldefinition][yshift=-5mm, xshift=-3cm]{\textcolor{Plum}{Langage}}{
			\subnode{specification}{Spécification},
			\subnode{interpreters}{Interpréteurs/Compilateurs},
			\subnode{tests}{Tests},
			\subnode{programmers}{Programmeurs},
			\subnode{relecteurs}{Relecteurs}
		}

		\begin{tikzpicture}[overlay, remember picture]
			\onslide<2>{
				\node at (12, 0) {\usebox{\duffdevice}} ;
			 % \node[below = 1ex of specification] {\cmark} ;
				\node[below = 1mm of circularPresentation-0] {\cmark} ;
			 % \node[below = 1ex of interpreters] {\cmark/\xmark} ;
				\node[below = 1mm of circularPresentation-1] {\cmark/\xmark} ;
			 % \node[below = 1ex of tests] {\cmark} ;
				\node[below = 1mm of circularPresentation-2] {\cmark} ;
			 % \node[below = 1ex of relecteurs] {\xmark} ;
				\node[below = 1mm of circularPresentation-4] {\xmark} ;
				}
			\onslide<3>{
				\node at (12, 0) {\includegraphics[height=3cm]{images/js.png}} ;
				%\node [below = 1mm of specification] {\includegraphics[height=6ex]{images/ecmastandard.png}} ;
				\node [below = 1mm of circularPresentation-0] {\includegraphics[height=6ex]{images/ecmastandard.png}} ;
				%\node [below = 1mm of interpreters] {\includegraphics[height=4ex]{images/V8.png} \includesvg[height=4ex]{images/Spidermonkey.svg}} ;
				\node [below = 1mm of circularPresentation-1] {\includegraphics[height=4ex]{images/V8.png} \includesvg[height=4ex]{images/Spidermonkey.svg}} ;
				%\node [below = 1mm of tests] {\includegraphics[height=4ex]{images/test262_small.png}} ;
				\node [below = 1mm of circularPresentation-2] {\includegraphics[height=4ex]{images/test262_small.png}} ;
				}
			\onslide<4>{
				\node at (12, 0) {\includegraphics[height=3cm]{images/Rlogo.png}} ;
				%\node [below = 1mm of interpreters] {GNU~R, FastR, etc.} ;
				\node [below = 1mm of circularPresentation-1] {GNU~R, FastR, etc.} ;
				}
			\onslide<5-6>{
				\node (communaute) at (11.5, 0) {
					\begin{minipage}{6cm}
						\begin{block}{Qu’est ce qui est considéré comme un bug par la communauté~?}
							Cela définit les limites du langage.
						\end{block}
					\end{minipage}
				} ;
				}
			\onslide<6>{
				\draw [->, Plum, thick] (communaute.180) to [bend left = 10] (circularPresentation-0) ;
				\draw [->, Plum, thick] (communaute.180) to [bend left] (circularPresentation-1) ;
				\draw [->, Plum, thick] (communaute.180) to [bend left] (circularPresentation-2) ;
				\draw [->, Plum, thick] (communaute.180) to [bend right = 10] (circularPresentation-3) ;
				\draw [->, Plum, thick] (communaute.180) to [bend right = 15] (circularPresentation-4) ;
				}
		\end{tikzpicture}

\end{frame}

\frame{\questiontoc}

\begin{frame}
	\label{frame:jscert}
	\frametitle{JSCert\minicoqlogo{}~: faire confiance à JavaScript}

 ~\vspace{-6mm}

		\begin{widemargin}
\begin{centertikz}[node distance = 1.5cm]

	\begin{scope}% [alt=<2-3>{opacity=.3}]
    \node (realworldleft) {};
    \node [right of = realworldleft, node distance = 11cm] (realworldright) {} ;

    \node [right of = realworldleft, node distance = 15mm] (semlim) {} ;
    \node [left of = realworldright, node distance = 15mm] (testlim) {} ;

    % \draw [dashed] (realworldleft) to node [above, pos = 0.9] {Définitions Coq} node [below, pos = 0.9] {Monde industriel} (realworldright) ;
	\end{scope}

	\onslide<2->{
    \node [above of = testlim, locnode brown] (jsref) {JSRef} ;
	\begin{scope}[alt=<4>{opacity=.3}]

    \node [locnode blue, below of = jsref, node distance = 45mm] (tests) {\includegraphics[width = 4cm]{images/test262_small.png}} ;
    \node [below = 0pt of tests] {Suites de test} ;

    \draw [<->, thick, Plum] (tests) --
				node [sloped, above, fill = white] (testsa) {Tests}
        (jsref) ;
	\end{scope}
	}

    \node [above of = semlim, locnode brown] (jscert) {JSCert} ;
	\begin{scope}[alt=<4>{opacity=.3}]

    \node [locnode orange, below of = semlim, node distance = 32mm] (ecma) {\includegraphics[width = 15mm]{images/ecmastandard.png}} ;
    \node [below = 0pt of ecma] {Spécification} ;

    \draw [<->, thick, Plum] (ecma) --
				node (lineByLinea) [sloped, above, fill = white] {Correspondance}
        node (lineByLineb) [sloped, below, fill = white] {ligne à ligne} (jscert) ;
	\end{scope}

	\onslide<3->{
	%\begin{scope}[alt=<4>{opacity=.3}]
		\draw [->, thick, DarkPlum] (jsref) -- node [above] {Correction\provedincoq{}} (jscert) ;
	%\end{scope}
	}

		\onslide<1>{
			% \node [fit = (lineByLinea) (lineByLineb), ellipse, draw = DarkOrange, thick] (lineByLinec) {} ;
			\node [right = 1cm of lineByLineb, draw = DarkPlum, thick, fill = white, rounded corners = 2pt, yshift = -2cm] (lineByLinei) {\includegraphics[width=8cm]{images/ECMA_JSCert.png}} ;
			% \draw [thick, DarkOrange] (lineByLinec) -- (lineByLinei) ;
		}

	\onslide<4>{
		\node [right = 2cm of jscert, yshift = -2cm, locnode brown] (jsexplain) {JSExplain} ;
		\node [below = 1mm of jsexplain, draw = DarkPlum, thick, fill = white, rounded corners = 2pt]
			{\includegraphics[width=6cm]{images/jsexplain.png}} ;

		\draw [->, thick, DarkPlum] (jsref) to [bend left = 10] node [above, sloped] {Généré} (jsexplain) ;
	}

%	\onslide<4>{
%		\node [locnode purple, bottom color = white, top color = white, thick, below right = 1cm of jscert, xshift = -7mm, yshift = 2mm] {\parbox{65mm}{
%			\begin{itemize}
%				\item Premier lien entre la spécification et les tests officiels,
%				\item JSCert est digne de confiance~: \emphb{référence} pour JavaScript en Coq.
%			\end{itemize}
%			}} ;
%		}

\end{centertikz}
		\end{widemargin}

\end{frame}

\frame{\questiontoc}

\begin{frame}
	\label{frame:CoqR}
	\frametitle{CoqR\minicoqlogo{}~: faire confiance à R}

% ~\vspace{-7mm}

\begin{centertikz}[node distance = 1.5cm]

    \node (realworldleft) {};
    \node [right of = realworldleft, node distance = 11.5cm] (realworldright) {} ;

    \node [right of = realworldleft, node distance = 1.5cm] (semlim) {} ;
    \node [left of = realworldright, node distance = 4cm] (testlim) {} ;

    %\draw [dashed] (realworldleft) to node [above, pos = 0.9] {Coq definitions} node [below, pos = 0.9] {Industrial world} (realworldright) ;

    \node [above of = testlim, locnode brown] (coqr) {CoqR} ;

    \node [locnode blue, below of = jsref, node distance = 45mm] (tests) {\includegraphics[width = 3cm]{images/unknown.png}} ;
    \node [below = 0pt of tests] {Suites de tests} ;

		\draw [<->, thick, Plum] (tests) to [bend right]
        node [sloped, above] {Exécution des tests}
        (coqr) ;

    \node [locnode brown, below of = semlim, node distance = 27mm, xshift = 5mm] (gnuR) {GNU~R} ;
    \node [below = 0pt of gnuR] {Interpréteur de référence} ;

		\draw [<->, thick, Plum] (gnuR) to [bend left]
        node [sloped, above] {Correspondance}
        node [sloped, below] {ligne à ligne} (coqr) ;

\end{centertikz}

  % \centering\url{https://github.com/Mbodin/CoqR}

\end{frame}

\frame{\questiontoc}

\begin{frame}[fragile]
	\label{frame:correspondance:lignes}
    \frametitle{Correspondance ligne à ligne}

	\vspace{-2mm}

    \onslide<1->{
    \begin{widemargin}\centering{}
\begin{minipage}{.53\textwidth}
  \centering{}ECMAScript

  \vspace{-2mm}
  \tiny
    \begin{block}{“\jsinline|s1 ; s2|” is evaluated as follows.}
\begin{enumerate}
  \item Let~\(o_1\) be the result of evaluating~\jsinline|s1|.\anchor{step1ecma}{}
  \item If~\(o_1\) is an aborting result, return~\(o_1\).\anchor{step2ecma}{}
  \item Let~\(o_2\) be the result of evaluating~\jsinline|s2|.\anchor{step3ecma}{}
        \item If an exception~\(\mathit{V}\) was thrown, return \(\mpar{\mathtt{throw}, \mathit{V}, \mathit{empty}}\). % where \(\mathit{V}\)~is the exception.
            % (Execution now proceeds as if no exception were thrown.)
        \item If~\(\mathit{o_2}.\mathit{value}\) is empty, let~\(\mathit{V} = \mathit{o_1}.\mathit{value}\),
            otherwise let~\(\mathit{V} = \mathit{o_2}.\mathit{value}\).
        \item Return \(\mpar{\mathit{o_2}.\mathit{type}, \mathit{V}, \mathit{o_2}.\mathit{target}}\).
\end{enumerate}
    \end{block}
\end{minipage}
\qquad
\begin{minipage}{.5\textwidth}
  \centering{}JSCert

  \vspace{2mm}
  \anchorm{seq1rule}{
  \scalebox{0.5}{
\begin{mathpar}
    \inferrule[seq-1\(\fund{s_1}{s_2}\)]
    { S, C, s_1 \evalr o_1 \\ o_1, \seqx{s_2} \evalr o }
    { S, C, \seq{s_1}{s_2} \evalr o }
\end{mathpar}
  }
}
  \anchorm{seq2rule}{
  \scalebox{0.5}{
\begin{mathpar}
    \inferrule[seq-2\(\funu{s_2}\)]
    { }
    { o_1, \seqx{s_2} \evalr o_1 }
    \quad { \abort{o_1} }
\end{mathpar}
  }
}
  \anchorm{seq3rule}{
  \scalebox{0.5}{
\begin{mathpar}
    \inferrule[seq-3\(\funu{s_2}\)]
    { o_1, s_2 \evalr o_2 \\ o_1, o_2, \seqxx{} \evalr o }
    { o_1, \seqx{s_2} \evalr o }
    \quad { \neg\abort{o_1} }
\end{mathpar}
  }
}
\end{minipage}
    \end{widemargin}

    \begin{tikzpicture}[overlay, remember picture]
        \def\localxshift{0mm} % WTF Tikz…
        \def\localyshift{0mm}%{18mm}
        \draw<2-> [DarkChocolate, thick, <->] ([xshift = \localxshift, yshift = \localyshift]step1ecma.east) -- ([xshift = \localxshift, yshift = \localyshift]seq1rule.west) ;
        \draw<2-> [DarkChocolate, thick, <->] ([xshift = \localxshift, yshift = \localyshift]step2ecma.east) -- ([xshift = \localxshift, yshift = \localyshift]seq2rule.west) ;
        \draw<2-> [DarkChocolate, thick, <->] ([xshift = \localxshift, yshift = \localyshift]step3ecma.east) -- ([xshift = \localxshift, yshift = \localyshift]seq3rule.west) ;
    \end{tikzpicture}
}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

	\vspace{-3mm}

	\pause
	\pause
    \begin{widemargin}\centering{}
\begin{minipage}{.53\textwidth}
  \centering{}GNU~R

\begin{ccode}[fontsize=\tiny]
SEXP do_attr@\anchorm{nameA}{}@
    (SEXP call, SEXP op, SEXP args, SEXP env){@\anchorm{argsA}{}@
  SEXP argList, car, ans;
  int nargs = R_length (args);@\anchorm{RlengthA}{}@
  argList =@\anchorm{argListA}{}@
    matchArgs (do_attr_formals, args, call);@\anchorm{matchArgsA}{}@
  PROTECT (argList);
  if (nargs < 2 || nargs > 3)@\anchorm{ifA}{}@
    error ("Wrong argument count.");@\anchorm{errorA}{}@
  car = CAR (argList);@\anchorm{carA}{}@
  /* ... */
  return ans;@\anchorm{ansA}{}@
}
\end{ccode}
\end{minipage}
\qquad
\begin{minipage}{.5\textwidth}
  \centering{}CoqR

\begin{coqcode}[fontsize=\tiny]
@\anchorm{nameB}{}@Definition do_attr globals runs
   @\anchorm{argsB}{}@(call op args env : SEXP) : result SEXP :=
  let%success nargs :=
    @\anchorm{RlengthB}{}@R_length globals runs args in
  @\anchorm{argListB}{}@let%success argList :=
    @\anchorm{matchArgsB}{}@matchArgs globals runs
      do_attr_formals args call in
  @\anchorm{ifB}{}@if nargs <? 2 || nargs >? 3 then
    @\anchorm{errorB}{}@result_error "Wrong argument count."
  else
    @\anchorm{carB}{}@read%list car, _, _ := argList in
    (* ... *)
    @\anchorm{ansB}{}@result_success ans.
\end{coqcode}
\end{minipage}
    \end{widemargin}

	\onslide<4->{
    \begin{tikzpicture}[overlay, remember picture]
        \def\localxshift{2.5mm} % WTF Tikz…
        \def\localyshift{3.5mm}%{18mm}
        \draw [DarkChocolate, thick, <->] ([xshift = \localxshift, yshift = \localyshift]nameA.east) -- ([xshift = \localxshift, yshift = \localyshift]nameB.west) ;
        \draw [DarkChocolate, thick, <->] ([xshift = \localxshift, yshift = \localyshift]argsA.east) -- ([xshift = \localxshift, yshift = \localyshift]argsB.west) ;
        \draw [DarkChocolate, thick, <->] ([xshift = \localxshift, yshift = \localyshift]RlengthA.east) -- ([xshift = \localxshift, yshift = \localyshift]RlengthB.west) ;
        \draw [DarkChocolate, thick, <->] ([xshift = \localxshift, yshift = \localyshift]argListA.east) -- ([xshift = \localxshift, yshift = \localyshift]argListB.west) ;
        \draw [DarkChocolate, thick, <->] ([xshift = \localxshift, yshift = \localyshift]matchArgsA.east) -- ([xshift = \localxshift, yshift = \localyshift]matchArgsB.west) ;
        \draw [DarkChocolate, thick, <->] ([xshift = \localxshift, yshift = \localyshift]ifA.east) -- ([xshift = \localxshift, yshift = \localyshift]ifB.west) ;
        \draw [DarkChocolate, thick, <->] ([xshift = \localxshift, yshift = \localyshift]errorA.east) -- ([xshift = \localxshift, yshift = \localyshift]errorB.west) ;
        \draw [DarkChocolate, thick, <->] ([xshift = \localxshift, yshift = \localyshift]carA.east) -- ([xshift = \localxshift, yshift = \localyshift]carB.west) ;
        \draw [DarkChocolate, thick, <->] ([xshift = \localxshift, yshift = \localyshift]ansA.east) -- ([xshift = \localxshift, yshift = \localyshift]ansB.west) ;
    \end{tikzpicture}
	}

\end{frame}

\frame{\questiontoc}

\begin{frame}[fragile]
	\label{frame:jscert:proof}
    \frametitle{Preuve dans JSCert{}}

    \begin{widemargin}\centering{}
\begin{minipage}{.53\textwidth}
\begin{minipage}{2\textwidth}
\begin{coqcode}[fontsize = \tiny]
Lemma one_plus_one_exec : forall S C,
  red_expr S C (expr_binary_op one binary_op_add one) (out_ter S (prim_number two)).
Proof.
  intros.
  eapply red_expr_binary_op.
   constructor.
   eapply red_spec_expr_get_value.
    eapply red_expr_literal. reflexivity.
   eapply red_spec_expr_get_value_1.
   eapply red_spec_ref_get_value_value.
  eapply red_expr_binary_op_1.
   eapply red_spec_expr_get_value.
    eapply red_expr_literal. reflexivity.
   eapply red_spec_expr_get_value_1.
   eapply red_spec_ref_get_value_value.
  eapply red_expr_binary_op_2.
  eapply red_expr_binary_op_add.
   eapply red_spec_convert_twice.
    eapply red_spec_to_primitive_pref_prim.
   eapply red_spec_convert_twice_1.
    eapply red_spec_to_primitive_pref_prim.
   eapply red_spec_convert_twice_2.
\end{coqcode}
\end{minipage}
\end{minipage}
			\hspace{2ex}
\begin{minipage}{.45\textwidth}
\begin{coqcode}[fontsize = \tiny, firstnumber=last]
  eapply red_expr_binary_op_add_1_number.
   simpl. intros [A|A]; inversion A.
   eapply red_spec_convert_twice.
    eapply red_spec_to_number_prim. reflexivity.
   eapply red_spec_convert_twice_1.
    eapply red_spec_to_number_prim. reflexivity.
   eapply red_spec_convert_twice_2.
  eapply red_expr_puremath_op_1. reflexivity.
Qed.
\end{coqcode}
\end{minipage}
		\end{widemargin}

\end{frame}

\frame{\questiontoc}

\begin{frame}
	\label{frame:tailles:semantiques}
    \frametitle{Tailles de sémantiques}

    \vspace{-5mm}

    \begin{centertikz}[scale=.5, node distance = 2cm]

        \node (lambda) {\(\lambda\)-calcul} ;
        % \node [right = 5mm of lambda] (ml) {CoreML} ;
        \node [right of = lambda] (compcert) {C} ;
        \node [right of = compcert] (jscert) {JavaScript{}} ;
        \node [right of = jscert] (coqR) {R{}} ;
        \node [right of = coqR] (wasm) {WebAssembly{}} ;

        % Scale: 1 rule/filter = .005.

        \onslide<1-2>{
            \draw [DarkPlum, fill = LightPlum] ($(lambda.north) + (-.5, .1)$) rectangle ++ (1, .015) ;
            \node [above = 1mm of lambda] {\(3\)~règles} ;
        }
        \onslide<3>{
            \draw [DarkSkyBlue, fill = LightSkyBlue] ($(lambda.north) + (-.5, .1)$) rectangle ++ (1, .02) ;
            \node [above = 1mm of lambda] {\(4\)~fonctions} ;
        }
%       \onslide<4>{
%           \draw [DarkPlum, fill = LightPlum] ($(lambda.north) + (-1, .1)$) rectangle ++ (1, .015) ;
%           \node [above = 1mm of lambda] {\(3\)~règles} ;
%           \draw [DarkSkyBlue, fill = LightSkyBlue] ($(lambda.north) + (0, .1)$) rectangle ++ (1, .02) ;
%       }


%       \onslide<1>{
%           \draw [DarkPlum, fill = LightPlum] ($(ml.north) + (-.5, .1)$) rectangle ++ (1, .25) ;
%           \node [above = 2mm of ml] {\(\sim{}50\)~règles} ; % 61 in pretty-big-step.
%           % Source: http://www.chargueraud.org/research/2012/pretty/
%       }
%       \onslide<2>{
%           \draw [DarkSkyBlue, fill = LightSkyBlue] ($(ml.north) + (-.5, .1)$) rectangle ++ (1, .16) ;
%           \node [above = 2mm of ml, xshift = 1mm] {\(\sim{}30\)~fonctions} ; % 13 value constructors, 19 utility fonctions or predicate.
%           % Source: estimented from http://www.chargueraud.org/research/2012/pretty/
%       }

        \onslide<1-2>{
            \draw [DarkPlum, fill = LightPlum] ($(compcert.north) + (-.5, .1)$) rectangle ++ (1, 1) ;
            \node [above = 6mm of compcert] {\(\sim{}200\)~règles} ; % 110 in big step + 77 in denotational.
            % Source: estimated from http://compcert.inria.fr/doc/html/Csem.html and http://compcert.inria.fr/doc/html/Cop.html
        }
        \onslide<3>{
            \draw [DarkSkyBlue, fill = LightSkyBlue] ($(compcert.north) + (-.5, .1)$) rectangle ++ (1, 0.6) ;
							\node [above = 6mm of compcert] {\(\sim{}120\)~fonctions} ; % 68 value constructors, 56 utility fonctions.
            % Source: estimated from http://compcert.inria.fr/doc/html/Cop.html
        }
%       \onslide<4>{
%           \draw [DarkPlum, fill = LightPlum] ($(compcert.north) + (-1, .1)$) rectangle ++ (1, 1) ;
%           \node [above = 6mm of compcert] {\(\sim{}200\)~règles} ; % 110 in big step + 77 in denotational.
%           \draw [DarkSkyBlue, fill = LightSkyBlue] ($(compcert.north) + (0, .1)$) rectangle ++ (1, 0.6) ;
%       }

				\onslide<2->{
					\node [locnode red, bottom color = white, top color = white, thick, above = 3cm of compcert] (warning) {\parbox{21mm}{\centering{}Arithmétique pointeur}} ;
					\draw [DarkScarletRed, thick, ->] (warning.south) -- ++ (0, -1) ;
					\node [locnode purple, bottom color = white, top color = white, thick, right = 1mm of warning] (new) {\parbox{18mm}{\centering{}Difficulté nouvelle}} ;
					\draw [DarkPlum, thick, ->] (new.east) to[out=0, in=90] ++ (.3, -1) ;
					}


        \onslide<1-2>{
            \draw [DarkPlum, fill = LightPlum] ($(jscert.north) + (-.5, .1)$) rectangle ++ (1, 4.5) ;
            \node [above = 23mm of jscert] {\(\sim{}900\)~règles} ; % ~900 in pretty-big-step.
        }
        \onslide<3>{
            \draw [DarkSkyBlue, fill = LightSkyBlue] ($(jscert.north) + (-.5, .1)$) rectangle ++ (1, 0.4) ;
            \node [above = 2mm of jscert] {\(\sim{}80\)~fonctions} ; % 44 value constructors, 8 records (counts double), 23 monadic binders.
        }
%       \onslide<4>{
%           \draw [DarkPlum, fill = LightPlum] ($(jscert.north) + (-1, .1)$) rectangle ++ (1, 4.5) ;
%           \node [above = 23mm of jscert] {\(\sim{}900\)~règles} ; % ~900 in pretty-big-step.
%           \draw [DarkSkyBlue, fill = LightSkyBlue] ($(jscert.north) + (0, .1)$) rectangle ++ (1, 0.4) ;
%       }

        \onslide<1-2>{
            \draw [DarkPlum, fill = LightPlum] ($(coqR.north) + (-.5, .1)$) rectangle ++ (1, 10) ;
            \node [above = 50mm of coqR] {\(\sim{}2 000\)~règles} ; % 2028 occurrences of 'let%'.
        }
        \onslide<3>{
            \draw [DarkSkyBlue, fill = LightSkyBlue] ($(coqR.north) + (-.5, .1)$) rectangle ++ (1, 0.8) ;
            \node [above = 6mm of coqR] {\(\sim{}160\)~fonctions} ; % 51 value constructors, 17 records (counts double), 77 monadic binders.
        }
%       \onslide<4>{
%           \draw [DarkPlum, fill = LightPlum] ($(coqR.north) + (-1, .1)$) rectangle ++ (1, 10) ;
%           \node [above = 50mm of coqR] {\(\sim{}2 000\)~règles} ; % 2028 occurrences of 'let%'.
%           \draw [DarkSkyBlue, fill = LightSkyBlue] ($(coqR.north) + (0, .1)$) rectangle ++ (1, 0.8) ;
%       }

        \onslide<1-2>{
            \draw [DarkPlum, fill = LightPlum] ($(wasm.north) + (-.5, .1)$) rectangle ++ (1, 1.9) ;
            \node [above = 9mm of wasm] {\(\sim{}350\)~règles} ; % 67 rules + 315 low-level equations.
        }
        \onslide<3>{
            \draw [DarkSkyBlue, fill = LightSkyBlue] ($(wasm.north) + (-.5, .1)$) rectangle ++ (1, 0.23) ;
            \node [above = 2mm of wasm] {\(\sim{}50\)~fonctions} ; % 11 value constructors, 17 records (counts double), 1 monadic binder.
        }
%       \onslide<4>{
%           \draw [DarkPlum, fill = LightPlum] ($(wasm.north) + (-1, .1)$) rectangle ++ (1, 1.9) ;
%           \node [above = 9mm of wasm] {\(\sim{}350\)~règles} ; % 67 rules + 315 low-level equations.
%           \draw [DarkSkyBlue, fill = LightSkyBlue] ($(wasm.north) + (0, .1)$) rectangle ++ (1, 0.23) ;
%       }

%        \draw [thick, dashed, ->] (compcert) to [bend right] ($(compcert) + (-1, -1)$) ;

    \end{centertikz}
%    \vspace{-5mm}

    ~\vfill

		\begin{widemargin}
    \begin{center}
        \tiny\centering{}
				(Estimation grossière
				\rlap{%
					\only<1-2>{de la taille de chaque sémantique si reformulées en petit-pas.)}%
					\only<3>{du nombre de fonctions basiques dans chaque sémantique.)}%
					% \only<4>{du nombre de fonctions basiques et de la taille de chaque sémantique si reformulées en petit-pas.)}
					}%
				% \phantom{du nombre de fonctions basiques et de la taille de chaque sémantique si reformulées en petit-pas.)}
				\phantom{de la taille de chaque sémantique si reformulées en petit-pas.)}
    \end{center}
		\end{widemargin}

%   \begin{overlayarea}{\textwidth}{1cm}
%       \tiny\centering{}
%       \only<1-2>{(Estimation grossière de la taille de chaque sémantique si reformulées en petit-pas.)}
%       \only<3>{(Estimation grossière du nombre de fonctions basiques dans chaque sémantique.)}
%       \only<4>{(Estimation grossière de la taille et du nombre de fonctions basiques de chaque sémantique si reformulées en petit-pas.)}
%   \end{overlayarea}

\end{frame}

\frame{\questiontoc}

% Intro monades
% bind (+ ret)
% instantiation à la monade d'état, en montrant le code de read et write d'abord.
% instantiation à read_only en gardant le même code, mais en virant tout ce qu'il faut, avec des espaces.
% puis pure, toujours en virant tout ce qu'on veut.
% montrer write_only après.

\begin{frame}[fragile]
	\label{frame:monads}
	\frametitle<1>{Monades}
	\frametitle<2-3>{Monade d’état}
	\frametitle<4>{Monade de lecture seule}
	\frametitle<5-6>{Monade identité / Monade pure}
	\frametitle<7>{Monade d’écriture seule}

% \begin{align*}
% 	M &: \typen \to \typen \\
% 	& \text{\(M~T\) est un calcul qui à terme va calculer du \(T\).} \\[2ex]
% 	\bindn &: \forall A B, M~A \to (A \to M~B) \to M~B \\
% 	\retn &: \forall A, A \to M~A \\
% \end{align*}
% 
% \vspace

%	\begin{block}{En OCaml}
	\begin{overlayarea}{\textwidth}{6cm}
	\begin{onlyenv}<1>
\begin{camlcode}
(* Une monade m. *)
type 'a m
(* bool m représente un calcul qui à terme va calculer un booléen. *)

(* Séquence *)
val bind :    'a m ->   ('a -> 'b m) -> 'b m



(* Calcul immédiat *)
val ret :    'a -> 'a m
\end{camlcode}
\end{onlyenv}
	\begin{onlyenv}<2>
\begin{camlcode}
(* Une monade pour manipuler une case mémoire. *)
type 'a m
(* bool m représente un calcul qui à terme va calculer un booléen. *)

(* Séquence *)
val bind :    'a m ->   ('a -> 'b m) -> 'b m



(* Calcul immédiat *)
val ret :    'a -> 'a m

val read : int m
val write :     int -> unit m
\end{camlcode}
\end{onlyenv}
	\begin{onlyenv}<3>
\begin{camlcode}
(* Une monade pour manipuler une case mémoire. *)
type 'a m = int -> (int * 'a)
(* bool m représente un calcul qui à terme va calculer un booléen. *)

(* Séquence *)
let bind (e : 'a m) (k : 'a -> 'b m)  : 'b m = fun c ->
  let (c', x) = e c in
  k x c'

(* Calcul immédiat *)
let ret (x : 'a) : 'a m = fun c -> (c, x)

let read : int m = fun c -> (c, c)
let write (c' : int) : unit m = fun _ -> (c', ())
\end{camlcode}
\end{onlyenv}
	\begin{onlyenv}<4>
\begin{camlcode}
(* Une monade pour   lire    une case mémoire. *)
type 'a m = int ->        'a
(* bool m représente un calcul qui à terme va calculer un booléen. *)

(* Séquence *)
let bind (e : 'a m) (k : 'a -> 'b m)  : 'b m = fun c ->
  let      x  = e c in
  k x c

(* Calcul immédiat *)
let ret (x : 'a) : 'a m = fun c ->     x

let read : int m = fun c ->     c
\end{camlcode}
\end{onlyenv}
	\begin{onlyenv}<5>
\begin{camlcode}
(* Une monade sans opération. *)
type 'a m =               'a
(* bool m représente un calcul qui à terme va calculer un booléen. *)

(* Séquence *)
let bind (e : 'a m) (k : 'a -> 'b m)  : 'b m =
  let      x  = e   in
  k x

(* Calcul immédiat *)
let ret (x : 'a) : 'a m =              x
\end{camlcode}
\end{onlyenv}
	\begin{onlyenv}<6>
\begin{camlcode}
(* Une monade sans opération. *)
type 'a m = 'a
(* bool m représente un calcul qui à terme va calculer un booléen. *)

(* Séquence *)
let bind (e : 'a m) (k : 'a -> 'b m) : 'b m =
  k e


(* Calcul immédiat *)
let ret (x : 'a) : 'a m = x
\end{camlcode}
\end{onlyenv}
	\begin{onlyenv}<7>
\begin{camlcode}
(* Une monade pour écrire une case mémoire. *)
type 'a m = 'a * 'a option
(* bool m représente un calcul qui à terme va calculer un booléen. *)

(* Séquence *)
let bind ((x, w) : 'a m) (k : 'a -> 'b m) : 'b m =
  let (v, w') = k x in
  (v, if w' = None then w else w')

(* Calcul immédiat *)
let ret (x : 'a) : 'a m = (x, None)

let write (c' : int) : unit m = ((), Some c')
\end{camlcode}
\end{onlyenv}
	\end{overlayarea}
%	\end{block}

\end{frame}

\frame{\questiontoc}
\frame{\tableofcontents}

\end{document}

